\chapter{Oracle Aplication Express}

\section{Pengenalan Oracle APEX}

Apex singkatan dari Oracle Aplication Express\cite{OracleApex}yang dulu disebut HTML-DB adalah sebuah framework yang berbasis pada sebuah database dedicated. Oracle Application Express (Apex) merupakan aplikasi yang dibuat oleh Oracle berbasis web. tujuan dibuat Apex supaya bisa mengembangkan Aplikasi Web atau Mobile Secara Cepat di lingkungan Oracle

\section{Langkah-langkah Pembuatan Aplikasi Oracle Apex}
Berikut adalah langkah langkah pembuatan Aplikasi pada Oracle APEX :

\begin{enumerate}
\item[1]Masuk ke Website Oracle APEX, https://apex.oracle.com, lalu klik Get Start For Free.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(1).png}
    \caption{\textit{Go to Website Get Start For Free.}}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\begin{figure}[!htbp]
\item[2]Klik Request a Free Worksace.

    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(2).png}
    \caption{\textit{Request A Free Workspace.}}
    \end{center}

\item[3] Isi data diri anda  nama,email,dan workspace.

        
\item[4] Centang apakah anda pernah melakukan hal tersebut lalu next.  

      
\item[5] Sebutkan alasan pada kolom tersebut, mengapa anda ingin menggunakan layanan ini ?, lalu klik next.

 
\item[6] Centang Accept, lalu klik next.


\item[7] Tahapan terakhir untuk mengkonfirmasi apakah ini anda, lalu klik next.

   
\item[8] Workspace Sukses Dibuat lalu cek  Cek Email anda.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(3).jpg}
    \caption{\textit{Finish lalu Cek Email}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[9] Workspace yang dibuat telah di Acc lalu klik continue.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(4).png}
    \caption{\textit{Email Acc.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[10] Workspace baru telah dibuat  lanjutkan dengan klik sign in.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(5).jpg}
    \caption{\textit{Sukses lalu Cek Email}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[11] Buat password baru.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(6).jpg}
    \caption{\textit{Isi password.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[12] Setelas masuk inilah Tampilan halaman awal aplikasi Oracle Express.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(7).jpg}
    \caption{\textit{Oracle Apex Home.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[13] Buka App Builder lalu klik Create New App.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(8).jpg}
    \caption{\textit{Oracle Apex App Builder}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[14] Klik Copy and Paste, pada select data CSV atau Sample Data Set pilih Project and Tables lalu next.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(9).png}
    \caption{\textit{Sample Data Set/ Select data CSV}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[15] Setelah Selesai me-Load data, tampilan selanjutnya akan seperti berikut. masukkan nama tabel {SPREADSHEET}, table owner, error Table Name dan Primary Keys, lalu klik load data

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(10).jpg}
    \caption{\textit{Load Data.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(11).png}
    \caption{\textit{Load Data 2}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[16] Load Data Sukses , klik Continue to Create Aplication Wizard.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(12).png}
    \caption{\textit{Oracle Apex Load Data Success.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[17] Tampilan Create an Aplication, ikuti langkah berikut, buat nama App from a Spreadsheet lalu pada Features klik Check All.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create1.jpg}
    \caption{\textit{Create an Aplication.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}


\begin{figure}
\item[18]Scroll ke bawah lalu klik Create Application .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create2.jpg}
    \caption{\textit{Create an Application}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[19]Tunggu proses data sedang dimuat.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create3.jpg}
    \caption{\textit{Loading Data}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[20]Tampilan halaman App Builder project Spreadsheet yang telah berhasil dibuat. aplikasi yang baru dibuat akan tampil di halaman designer, setelah itu klik Run application .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create4.jpg}
    \caption{\textit{App Builder Success}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[21]Login ke Aplikasi yang baru dibuat  dengan menggunakan login Oracle APEX .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create5.jpg}
    \caption{\textit{Sign In Spreadsheet}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[22]Aplikasi Oracle Apex sudah dijalankan.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/congratz.jpg}
    \caption{\textit{Welcome Spreadsheet}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\end{enumerate}
